\section{Implementación blockchain}
Para el desarrollo de la blockchain privada propuesta, esta se realizará con el respaldo dado por la comunidad Ethereum, es decir la blockchain tendrá el mismo funcionamiento de la red de Ethereum. Para construirla se deben realizar los siguientes pasos.
\begin{enumerate}
  \item Crear la dirección de autoridad.
  \item Configurar el bloque génesis de la blockchain
  \item Configurar el primer nodo de la red
\end{enumerate}
\subsection{Crear la dirección de autoridad.}
Para el desarrollo de una gran parte del documento se emplea \textbf{Geth}, un programa que permite un fácil acceso y manejo del protocolo Ethereum \cite{geth}. En este caso se utilizara para crear 1 cuenta ethereum la cual será gestionada por las entidades de votación. Para ello se ejecuta el comando:
\begin{verbatim}
geth --datadir s1 account new
\end{verbatim}
En la figura \ref{fig:gethNuevaCuenta} se muestra la ejecución de este, en donde se genera la clave pública y privada. la opción --datadir hace referencia al directorio a usar (más adelante será nuestro nodo).
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{2Desarrollo/ImplementacionBlockchain/img/gethCrearCuenta.png}
	\caption{Creación de una cuenta geth}
	\label{fig:gethNuevaCuenta}
\end{figure}

\subsection{Configurar el bloque génesis de la blockchain}
Configurar este paso es fundamental, pues es en el bloque génesis que se define la blockchain, para ello se emplea la aplicación \textbf{puppeth}, en la figura \ref{fig:puppethGen}
se muestra el funcionamiento de esta aplicación, en donde se destacan dos cuadros verdes, en el primero se define el método de consenso de la red, y como se estableció anteriormente, se selecciona ``proof-of-authority'', en el segundo cuadro se destacan dos partes, la primera es que se define la autoridad como la dirección creada en el paso anterior, y luego la selección de direcciones que serán ``pre-fund'', es decir que tendrán una gran cantidad de ETH o papeletas. Para ejecutar este asistente tan solo hace falta ejecutar ``puppeth''
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{2Desarrollo/ImplementacionBlockchain/img/puppethGen.png}
	\caption{Creación de una cuenta geth}
	\label{fig:puppethGen}
\end{figure}

Por último se exporta esta configuración con puppeth en la opción 3, el fichero generado en este caso es red.json el cual será utilizado en el siguiente paso.

\subsection{Configurar el primer nodo de la red}
Ya que se tiene un bloque génesis ahora se procede a crear un nodo en la red, esto se realiza con geth y el archivo de configuración generado anteriormente, más específicamente con el comando.
\begin{verbatim}
geth --datadir s1 init redes.json
\end{verbatim}
En la figura \ref{fig:gethCreacionGenesis} se muestra la salida de este comando en donde se puede visualizar que todo fue un éxito y ya se tiene el bloque génesis de la red.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{2Desarrollo/ImplementacionBlockchain/img/gethCreacionGenesis.png}
	\caption{Creación del bloque génesis}
	\label{fig:gethCreacionGenesis}
\end{figure}

Por último ahora tan solo queda poner a correr el nodo, para ello se usa el comando
\begin{lstlisting}[breaklines]
  geth --datadir s1/ --syncmode 'full' --port 3001 --rpc --rpcaddr 'localhost' --rpcport 8501 --rpcapi 'personal,db,eth,net,web3,txpool,miner' --rpccorsdomain "*" --networkid 12345 --gasprice '1' -unlock '0x0c168cee97f45ddc7e8a85acc8f163a539964a6c'    --allow-insecure-unlock --nodiscover console
\end{lstlisting}
Donde:
\begin{itemize}
  \item --datadir s1/: Ubicación del nodo
  \item --syncmode 'full': Se obliga al nodo a sincronizarse completamente
  \item --port 3001: Puerto para que otro nodo pueda sincronizarse
  \item --rpc: El servidor podrá recibir instrucciones de un cliente
  \item --rpcaddr 'localhost': Solo se reciben instrucciones del localhost
  \item --rpcport 8501: Puerto en el cual recibir instrucciones
  \item --rpcapi 'personal,db,eth,net,web3,txpool,miner': Se habilitan distintas herramientas
  \item --rpccorsdomain "*": Se habilita CORS en caso de acceso desde un navegador
  \item --gasprice '1': Se establece que se aceptarán transacciones que envien mas de 1 wei de comisión
  \item -unlock '0xc51a442351578a1a98a22238320c7329e57e1744': Se desbloquea la dirección para poder crear nuevos bloques
  \item --allow-insecure-unlock: Se permite el desbloqueo por http y no por https como se espera
  \item --nodiscover: Utilizado para pruebas, se le ordena al nodo que no busque otros nodos (estos se le pasaran manualmente)
  \item console se debe iniciar en modo consola, y asi poder ingresar comandos
\end{itemize}
Una vez ejecutado ya se tiene el primer nodo de la red configurado como se muestra en la figura \ref{fig:gethIniciarNodo}. Siguiendo la misma metodología se crearán 5 nodos más: c1,c2,s1,s2 y s3.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{2Desarrollo/ImplementacionBlockchain/img/gethIniciarNodo.png}
	\caption{Primer nodo corriendo}
	\label{fig:gethIniciarNodo}
\end{figure}

Por último algunas de las fuentes que hicieron posible esta sección fueron: \cite{Blockchain},\cite{Blockchain2}
